<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Life Style on zhwei's Blog</title><link>https://zhw.in/tags/life-style/</link><description>Recent content in Life Style on zhwei's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 06 Apr 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://zhw.in/tags/life-style/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>记账这件小事儿</title><link>https://zhw.in/post/bookkeeping/</link><pubDate>Tue, 06 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://zhw.in/post/bookkeeping/</guid><description>从 3 月份开始精细化记账到现在刚满一个月，记录下个人体验和记账方式。
为什么开始记账 钱不知道花到哪里去了 对日常开销多少没概念，亲戚家人偶尔会问起 “你在 xx 每个月大概花多少钱？”，(⊙o⊙)… 一脸懵逼的回答 “几千块钱吧”。
买了好多 App，平日里经常收到 AppStore 等订阅平台的账单通知，每月（年）到底需要给这些东西付多少钱？
扫码、刷脸支付一点都不刺激，不知不觉付了很多钱，没了很多没用的东西，扔到家里放很久，然后出闲鱼。
几个月前决定停止使用信用卡，因为每到月末还信用卡时总会肉疼到怀疑人生，停用信用卡后，虽然没不再有还款时那么刺激的体验，但发现银行卡余额再也不涨了，偶尔还会跌 -_-，并没有真正解决问题。
强烈的购物欲 我是个很容易被种草的人，喜欢听好物推荐的播客，喜欢看新鲜工具的文章，喜欢买各种各样的小工具。陪老婆逛街，最喜欢溜达的是 miniso 这种杂物店，发现新奇的小玩意儿会很开心，然后搬回家。
无聊时偶尔会刷刷京东淘宝的推荐。
远程养了一只猫，本地养了一个娃、一个贤妻，给 Ta 们买东西时会很开心。
记账应该能稍微控制一下购物的欲望。
怎样记账 工具控又开始列用过的软件了！
之前用过 多多记账
最早使用的记账 App，支持纯文字或语音记账，自动识别分类，对懒人很友好。缺点是只能靠人工录入，并且只有移动端，记账效率低。
随手记
缺点和多多记账一样，支持多个账本，长期用来记一些低频事件的账务，比如理财的转账记录、娃收的红包等等。
效率控
用其中的【订阅管理】功能统计订阅的 App、付费服务等。
现在用的 MoneyWiz，UI 算不上精美，但很实用，单次记账操作要比多多、随手记麻烦很多，但有很多优点：
支持 CSV 导入导出
对一个数据洁癖患者来说，原始数据能掌握在自己手里的感觉非常棒，就像写文字时喜欢用 MarkDown 一样。能导出就意味着：我可以随时抛弃它迁移到任意平台，历史数据不会丢失。
CSV 导入也是一个非常关键的功能，并且它的导入功能也非常灵活，支持做列映射。MoneyWiz 支持从很多银行自动导入账单，但毫无悬念的是不支持国内银行，CSV 导入功能在一定程度上弥补了这个损失，我写了几个简单的脚本解析银行月账单生成 CSV 格式文本，然后导入 MoneyWiz，节省了很多人力录入的时间。
支持预定消费或收入
用来记录订阅费用再适合不过了，另外也可以为周期性的收入（工资等）设置预定。预定支持自动支付或者非自动支付，在记账过程中这两种机制能带来非常美妙的体验，既能覆盖无脑入账的场景，也能给记账者一些掌控感。
自动支付，可用在人民币自动扣费、苹果设备分期、房贷等金额固定、自动扣除的场景。 非自动支付，当遇到外币扣费时，经过人工确认下会更合适，因为汇率时刻都在变化，很难保证扣费时的汇率和记账的汇率完全一致。 截图自我的预定
自定义报表
内置了很多不同维度的报表，但最令我欣喜的是支持自定义报表（可能是程序员角色对自定义、可编程有超乎寻常的迷恋）
下面报表虽然看起来支持简单的消费类别柱状图，但制作时排除了几个固定支出类别和账户，因此我在记账时不用担心被某些固定/意外支出影响。
到目前的支出组成
预算</description></item></channel></rss>